Digitální zpracování a analýza obrazů jsou moderní a rychle se rozvíjející disciplíny. Jejich výsledky jsou dnes již běžně používány při úpravách a kompresi obrazů a videosekvencí, při rozpoznávání textů, v~kontrolních a střežicích systémech, v~průmyslových robotech, ve fotogrammetrii i jinde. Dostatečný výkon a technologická úroveň současných výpočetních systémů umožnila pronikání digitálního zpracování obrazu dokonce i do spotřební elektroniky. Příkladem je digitální fotografie, digitální video a digitální televize.

Na Fakultě elektrotechniky a informatiky VŠB-TU Ostrava je ve studijním oboru ,,informatika a výpočetní technika`` problematika digitálního zpracování a analýzy obrazu přednášena v~předmětech ,,digitální zpracování obrazu`` a ,,analýza obrazu``. Předkládaný učební text je určen pro potřeby obou těchto předmětů. Vychází z~mnohaleté zkušenosti s~výukou těchto předmětů a pokrývá značnou část látky, která je pžednášena zejména v předmětu ,,digitální zpracování obrazu``. Poněkud teoretická povaha textu je kompenzována ve cvičeních, která jsou naopak věnována implementačním a jiným praktickým pohledům na probíranou tematiku, jakož i ukázkám v~praxi používaných programových systémů. Jsme si vědomi toho, že i při velké péči, kterou jsme vypracování textu věnovali, se v~něm mohou vyskytnout nejasnosti, překlepy nebo i chyby. Čtenářům budeme proto vděčni za upozornění na veškerá případná nedopatření i za připomínky a komentáře.

%Poděkování: Děkuji panu doc.Ing. Karlu Vlčkovi, CSc za pečlivé přečtení rukopisu a za cenné rady a připomínky.

